\defmathtask[task=25,variant=27,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Mon, 02 Jan 2017}
\Large

Бисектрисы углов \( B \) и \( C \) трапеции \( ABCD \) пересекаются в точке \( O \),
лежащей на стороне \( AD \). Докажите, что точка \( O \) равноудалена от прямых \( AB \),
\( BC \) и \( CD \).

% task text
\begin{solution}
  В условии не сказано, является ли \( AD \) боковой стороной или
  основанием, поэтому в общем случае необходимо рассматривать два
  случая. Однако, в данном конкретном можно доказать более сильное
  утверждения, предполагая лишь что \( ABCD \)~---~выпуклый
  четырехугольник.
%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.4}
%
  Опустим высоты \( OP \), \( OQ \) и \( OR \) из точки \( O \) на
  прямые \( AB \), \( BC \) и \( CD \) соответственно. \( BO \)~---~бисектриса
  угла \( B \), поэтому \( \angle OBP = \angle OBQ \) и прямоугольные треугольники
  \( OBP \) и \( OBQ \) равны по острому углу и общей гипотенузе \( OB \), откуда
  \( OP = OQ\).

  Абсолютно аналогично доказывается равенство прямоугольных
  треугольников \( OCQ \) и \( OCR \), откуда \( OQ = OR \).

  Таким образом, \( OP = OQ = OR \)~---~точка \( O \) равноудалена от прямых \( AB \), \( BC \)
  и \( CD \), что и требовалось доказать.
\end{solution}


% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
